%{ 
%trik, da je lahko tex datoteka izvedljiva v octave
\documentclass{article}
\usepackage{graphicx,enumerate,color}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{xkeyval}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
% TODO postavi vse skupaj v cls file
\lstset{ %
  language=Octave,                % the language of the code
  basicstyle=\footnotesize,           % the size of the fonts that are used for
% the code
  %numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  %numberstyle=\tiny\color{gray},  % the style that is used for the line-numbers
  % stepnumber=2,                   % the step between two line-numbers. If it's
% 1, each line
                                  % will be numbered
  numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},      % choose the background color. You must
% add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular
% underscores
  frame=single,                   % adds a frame around the code
  rulecolor=\color{black},        % if not set, the frame-color may be changed
% on line-breaks within not-black text (e.g. commens (green here))
  tabsize=2,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen
% at whitespace
  title=\lstname,                   % show the filename of files included with
% \lstinputlisting;
                                  % also try caption instead of title
  keywordstyle=\color{blue},          % keyword style
  commentstyle=\color{white},       % comment style
  stringstyle=\color{mauve},         % string literal style
  escapeinside={=<}{>},            % vse med =< in  > bo procesiral latex
  morekeywords={*,...}               % if you want to add more keywords to the
% set
}
\newcommand[1]{\coderef}{\langle #1 \ref{#1}\rangle}
\define@key[lst]{code}{name}[none]{#1}
\lstnewenvironment{octave}[1][]
{\setkeys{#1}\lsset{language=octave,#1}\label{\lst@code@name}}{\relax}

\begin{document}

\title{Vzorec problema za matematično modeliranje}
\author{Martin Vuk}
\maketitle

\begin{abstract}
  Dokument je vzorec, kako naj bi izgledalo posamezno poglavje posvečeno
  določenemu problemu. Dokument je razdeljen na razdelke, ki v grobem
  govorijo o
  \begin{enumerate}
    \item opis problema in matematičen model
    
    \item izpeljava enačb in natančna matematična formulacija
    
    \item predstavitev različnih metod za reševanje, kjer je povdarek
    na numeričnem reševanju
    
    \item analiza dobljenih rešitev (ocena napake, lastnosti
    rešitve,...)
  \end{enumerate}
  V dokumentu bom reševal preprost problem iskanja ničel in ekstremov
  funkcije, podane s tabelo. 
\end{abstract}

\section{Iskanje ničel tabelirane funkcije}

Naj bo funkcija $f \left( x \right)$ podana le v določenem končnem
številu točk s tabelo
\[ \begin{array}{llllll}
     x & x_1 & x_2 & \ldots & x_{n - 1} & x_n\\
     f \left( x \right) & y_1 & y_2 & \ldots & y_{n - 1} & y_n
   \end{array} . \]
Želimo čim bolj natančno poiskati ničle vrednosti funkcije
$f$. \ Opisali bomo najenostavnješi postopek, ko delamo le z vrednostmi v
tabeli, nato pa bomo pokazali, kako je mogoče uporabiti interpolacijo za
izboljšanje natančnosti. Povedali bomo tudi, kako poiskati $x$, pri
katerem funkcija $f$ doseže določeno vrednost. Za preiskus bomo iskali
ničle funkcije $\sin \left( x \right)$ podane s tabelo vrednosti v
enakomerno razporejenih točkav med $1$ in $10$.

V knjigi bomo med besedilo vpletali programsko kodo. Dodatni argument 
\texttt{name=} določi ime datoteke, kamor se bo shranila koda. Če argument name manjka, 
se bo koda shranila v datoteko z imenom \LaTeX datoteke z dodano končnico \texttt{.m}
(v našem primeru \texttt{navodila.tex.m}).

\begin{lstlisting}
%}
x = 1:0.5:10;
y = sin(x);
plot(x,y,'-*');
grid on;
print -dpstex "tabela-sin.tex";
%{
\end{lstlisting}

Sliko smo shranili v posebnem formatu, ki kombinira \TeX in postscript. Na ta način lahko v naslovih ali oznakah
uporabimo matematične formule. Sliko vključimo z 
\begin{lstlisting}[language=tex,name=vstavi sliko]
\resizebox{\textwidth}{!}{\input{tabela-sin}}
\end{lstlisting}

\begin{figure}[h]
  \resizebox{\textwidth}{!}{\input{tabela-sin}}
  \caption{Vrednosti funkcije $\sin \left( x \right)$, tabelirane za $x = 1,
  1.5, \ldots, 9.5, 10$.}
\end{figure}

Vrnimo se k problemu. Prva ideja, ki bi nam prišla na misel, da bi poiskali, katera vrednost v tabeli \texttt{y} je enaka $0$. 
\begin{lstlisting}
%}
find(y==0)
%{
\end{lstlisting}
vendar je ta metoda neuspešna, saj octave ne najde ničesar. Zakaj? Poglejmo si elemente v tabeli
\begin{lstlisting}
%}
latex(y,'taby.tex')
%{
\end{lstlisting}
\[
y=\begin{bmatrix}
  \input{taby}
\end{bmatrix}
\]
Res ni noben element identično enak 0. Ker računamo numerično, zaradi zaokrožitvenih 
napak primerjava z logičnim operatorjem \texttt{==} praktično nikoli ne bo izpolnjena. 
Če delamo numerične izračune, ponavadi strogo enakost 
\[
a=b
\]
nadomestimo z oceno
\[
|a-b|<\epsilon.
\]
Pa poskusimo
\begin{lstlisting}
%}
find(abs(y)<1e-10)
%{
\end{lstlisting}
a se tudi tu pojavijo težave, saj spet ničesar nismo našli. Pogled na tabelo vrednosti nam 
hitro pove, da je tudi takšno iskanje ničle problematično. Opazimo pa, da vrednost v tabeli blizu ničle spremeni predznak.
\begin{lstlisting}
%}
diary 'predznak.txt'
indeks = find(y(1:end-1).*y(2:end)<0)
% pogledamo le prvo ničlo
[y(indeks(1)),y(indeks(1)+1)]
diary off
%{
\end{lstlisting}
\verbatiminput{predznak.txt}
Približek za ničlo lahko izračunamo, tako da poiščemo presečišče daljice med točkama 
$(x_i,y_i)$ in $(x_{i+1},y_{i+1})$ in x-osjo. Enačba premice se glasi
\begin{eqnarray}
y-y_i&=&\frac{y_{i+1}-y_i}{x_{i+1}-x-i}(x-x_i),
\end{eqnarray}
če v zgornjo enačbo vstavimo $y=0$, dobimo formulo za ničlo
\[
x=x_i-y_i\frac{x_{i+1}-x_i}{y_{i+1}-y_i}.
\]
\begin{lstlisting}[name=presek daljice]
x0 = x(i)-y(i)*(x(i+1)-x(i))/(y(i+1)-y(i));
\end{lstlisting}
Sestavimo sedaj funkcijo \texttt{nicla.m}, ki poišče približke za ničlo
\begin{lstlisting}[name=nicla.m]
function nicle = nicla(x,y)
% funkcija nicle = nicla(x,y) poišče približke za ničle tabelirane funkcije
% x ... tabela neodvisne spremenljivke
% y ... tabela funkcijskih vrednosti
% Rezultat:
% nicle ... tabela približkov za ničle
indeksi = find(y(1:end-1).*y(2:end)<0);
nicle = [];
for i=1:length(indeksi)
  =<\coderef{presek daljice}>
  nicle = [nicle x0];
end
\end{lstlisting}

Funkcijo preiskusimo na našem primeru
\begin{lstlisting}
%}
nicle = nicla(x,y);
%nicle narisemo na isti graf
hold on
plot(nicle,zeros(size(nicle)),'*r')
print -dpstex 'nicle.tex'
%{
\end{lstlisting}
\begin{figure}
  \resizebox{\textwidth}{!}{\input{nicle}}
  \caption{Ničle tabelirane funkcije}
\end{figure}

\end{document}
%}
